\chapter{Ethernet}
%3
\textbf{Ethernet} è la tecnologia oggi più utilizzata nelle LAN cablate con architettura a bus condiviso, perché è una soluzione \ul{semplice} e \ul{poco costosa} rispetto ad altre tecnologie per le LAN come token ring e token bus.

\section{Formato della trama Ethernet}
Esistono due versioni di Ethernet, con formati delle trame diversi:
\begin{itemize}
 \item \textbf{Ethernet II DIX} (1982): versione sviluppata da DEC, Intel e Xerox (da qui l'acronimo ``DIX'') (sezione~\ref{sez:ethernet_dix});
 \item standard \textbf{IEEE 802.3} (1983): versione standardizzata dal gruppo di lavoro IEEE 802 (sezione~\ref{sez:ieee_8023}).
\end{itemize}

A causa della presenza di due versioni di Ethernet, esiste una notevole disomogeneità nell'imbustamento dei protocolli di livello superiore:
\begin{itemize}
 \item i protocolli più vecchi (ad es. l'IP) e i protocolli più lontani da IEEE utilizzano l'imbustamento Ethernet II DIX;
 \item i protocolli standardizzati sin dall'inizio da IEEE (ad es. lo STP) utilizzano l'imbustamento IEEE 802.3.
\end{itemize}

%19
\subsection{Ethernet II DIX}
\label{sez:ethernet_dix}
%20
Il pacchetto\footnote{Lo standard chiama ``pacchetto Ethernet'' la trama Ethernet + i campi ``Preamble'', ``SFD'' e ``IFG'' del livello fisico.} Ethernet II DIX ha il formato seguente:
\begin{table}[H]
 \centering
 \centerline{\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \multicolumn{1}{c}{\footnotesize{7 byte}} & \multicolumn{1}{c}{\footnotesize{1 byte}} & \multicolumn{1}{c}{\footnotesize{6 byte}} & \multicolumn{1}{c}{\footnotesize{6 byte}} & \multicolumn{1}{c}{\footnotesize{2 byte}} & \multicolumn{1}{c}{\footnotesize{da 46 a 1500 byte}} & \multicolumn{1}{c}{\footnotesize{4 byte}} & \multicolumn{1}{c}{\footnotesize{12 byte}} \\
  \hline
  preambolo & SFD & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\footnotesize{indirizzo MAC}\\\footnotesize{di destinazione}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\footnotesize{indirizzo MAC}\\\footnotesize{sorgente}\end{tabular} & EtherType & payload & FCS & IFG \\
  \hline
  \multicolumn{2}{c|}{\footnotesize{}} & \multicolumn{5}{|c|}{\footnotesize{trama Ethernet II DIX (da 64 a 1518 byte)}} & \multicolumn{1}{|c}{\footnotesize{}} \\
 \end{tabular}}
 \caption{Formato del pacchetto Ethernet II DIX (da 84 a 1538 byte).}
\end{table}
\noindent
dove i campi più significativi sono:
\begin{itemize}
 %21-23[A1]
 \item \ul{preambolo} (7 byte): sequenza di bit per recuperare la sincronizzazione tra il clock del trasmettitore e il clock del ricevitore.\\
 %23
 Il preambolo può accorciarsi ogniqualvolta il pacchetto attraversa un hub $\Rightarrow$ non è possibile collegare più di 4 hub in cascata (si rimanda alla sezione~\ref{sez:hub});
 \item campo \ul{Start of Frame Delimiter} (SFD) (1 byte): sequenza di bit che identifica l'inizio della trama;
 \item campo \ul{EtherType} (2 byte): identifica il protocollo di livello superiore utilizzato nel payload (è un numero maggiore o uguale a 1500);
 \item campo \ul{Inter-Frame Gap} (IFG) (12 byte): silenzio, cioè assenza di segnale, che identifica la fine della trama.
\end{itemize}

%26
\subsection{IEEE 802.3}
\label{sez:ieee_8023}
Il pacchetto IEEE 802.3 può avere uno dei due formati seguenti:
\begin{table}[H]
 \centering
 \centerline{\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \multicolumn{1}{c}{\footnotesize{7 byte}} & \multicolumn{1}{c}{\footnotesize{1 byte}} & \multicolumn{1}{c}{\footnotesize{14 byte}} & \multicolumn{1}{c}{\footnotesize{3 byte}} & \multicolumn{1}{c}{\footnotesize{da 0 a 1497 byte}} & \multicolumn{1}{c}{\footnotesize{da 0 a 43 byte}} & \multicolumn{1}{c}{\footnotesize{4 byte}} & \multicolumn{1}{c}{\footnotesize{12 byte}} \\
  \hline
  preambolo & SFD & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\footnotesize{intestazione}\\\footnotesize{MAC}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\footnotesize{intestazione}\\\footnotesize{LLC}\end{tabular} & payload & padding & FCS & IFG \\
  \hline
  \multicolumn{2}{c|}{\footnotesize{}} & \multicolumn{5}{|c|}{\footnotesize{trama IEEE 802.3 (da 64 a 1518 byte)}} & \multicolumn{1}{|c}{\footnotesize{}} \\
 \end{tabular}}
 \caption{Formato del pacchetto IEEE 802.3 con intestazione LLC (da 84 a 1538 byte).}
\end{table}
\begin{table}[H]
 \centering
 \centerline{\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \multicolumn{1}{c}{\footnotesize{7 byte}} & \multicolumn{1}{c}{\footnotesize{1 byte}} & \multicolumn{1}{c}{\footnotesize{14 byte}} & \multicolumn{1}{c}{\footnotesize{8 byte}} & \multicolumn{1}{c}{\footnotesize{da 0 a 1492 byte}} & \multicolumn{1}{c}{\footnotesize{da 0 a 38 byte}} & \multicolumn{1}{c}{\footnotesize{4 byte}} & \multicolumn{1}{c}{\footnotesize{12 byte}} \\
  \hline
  preambolo & SFD & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\footnotesize{intestazione}\\\footnotesize{MAC}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\footnotesize{intestazione}\\\footnotesize{LLC SNAP}\end{tabular} & payload & padding & FCS & IFG \\
  \hline
  \multicolumn{2}{c|}{\footnotesize{}} & \multicolumn{5}{|c|}{\footnotesize{trama IEEE 802.3 (da 64 a 1518 byte)}} & \multicolumn{1}{|c}{\footnotesize{}} \\
 \end{tabular}}
 \caption{Formato del pacchetto IEEE 802.3 con intestazione LLC SNAP (da 84 a 1538 byte).}
\end{table}

\paragraph{Osservazioni}
\begin{itemize}
 \item le trame Ethernet II DIX e IEEE 802.3 hanno le stesse lunghezze minima e massima, perché IEEE doveva specificare un formato di trama compatibile con la vecchia versione di Ethernet;
 \item una trama Ethernet II DIX e una trama IEEE 802.3 si possono distinguere guardando il valore nel campo che segue l'indirizzo MAC sorgente:
  \begin{itemize}
   \item se è minore o uguale a 1500 (campo ``Length''), la trama è IEEE 802.3;
   \item se è maggiore o uguale a 1536 (campo ``EtherType''), la trama è Ethernet II DIX;
  \end{itemize}
 %28
 \item nella trama IEEE 802.3 il campo ``Length'' renderebbe superfluo il campo ``Inter-Frame Gap'' (IFG), ma è presente per mantenere la compatibilità con la trama Ethernet II DIX;
 \item nella trama Ethernet II DIX il livello superiore deve trasmettere almeno 46 byte, mentre nella trama IEEE 802.3 la trama può essere allungata alla dimensione minima con del padding a seconda delle necessità;
 \item le intestazioni LLC e LLC SNAP della trama IEEE 802.3 sprecano molti più byte rispetto al campo ``EtherType'' della trama Ethernet II DIX pur servendo alla stessa funzione di indicare il protocollo di livello superiore, e per questo motivo lo standard IEEE 802.3 non è stato adottato in larga scala a vantaggio di Ethernet II DIX.
\end{itemize}

\section{Livello fisico}
%29
Ethernet a 10 Mbps può viaggiare sui seguenti mezzi fisici di trasmissione:
\begin{itemize}
 \item \textbf{cavo coassiale}: (sezione~\ref{sez:coassiale})
 \begin{itemize}
  \item \ul{10Base5}: cavo spesso (max 500 m);
  \item \ul{10Base2}: cavo sottile (max 185 m);
 \end{itemize}
 \item \textbf{doppino di rame}: (sezione~\ref{sez:doppino})
 \begin{itemize}
  \item \ul{10BaseT}: cavo con 4 coppie intrecciate di cui solo 2 usate (max 100 m):
  %34
  \begin{itemize}
    \item Unshielded (UTP): non schermato;
    \item Shielded (STP): schermato con singola calza globale;
    \item Foiled (FTP): schermato con singola calza globale + una calza per ogni coppia;
  \end{itemize}
 \end{itemize}
 \item \textbf{fibra ottica} (max 1-2 km) (sezione~\ref{sez:fibra})
\end{itemize}

%30-4[D4]
\subsection{Cavo coassiale}
\label{sez:coassiale}
Agli inizi il bus condiviso era fisicamente realizzato con un cavo coassiale:
 \begin{itemize}
  %31
  \item \ul{prese a vampiro}: ogni scheda di rete è collegata a un cavo coassiale spesso tramite una presa a vampiro, che permetteva la propagazione elettrico per contatto fisico (continuità galvanica) $\Rightarrow$ collegamento scomodo;
  %32
  \item \ul{connettori a T}: ogni scheda di rete è collegata a un cavo coassiale sottile tramite un connettore a T $\Rightarrow$ la connessione e la disconnessione di un host richiede di scollegare l'intera rete.
 \end{itemize}

%33
\subsection{Doppino di rame}
\label{sez:doppino}
Con l'introduzione del doppino di rame, il cablaggio (cioè la posa dei cavi negli edifici) acquisì una maggiore flessibilità: ogni host può essere collegato a una presa a muro RJ45 tramite l'apposito connettore RJ45, e tutte le prese sono collegate a loro volta a un armadio.

Inoltre, alla presa a muro RJ45 è possibile collegare anche il connettore RJ11 usato dalla telefonia $\Rightarrow$ nel cablaggio è possibile mettere delle prese RJ45 nell'intero edificio e poi decidere di volta in volta se collegare una scheda Ethernet o un telefono, commutando tra il collegamento dati e il collegamento telefonico nell'armadio.

%35
\subsection{Fibra ottica}
\label{sez:fibra}
\paragraph{Caratteristiche}
\begin{itemize}
 \item no sensibilità alle interferenze elettromagnetiche
 \item distanze maggiori
 \item costi più elevati
 \item flessibilità minore
\end{itemize}

%8
\section{CSMA/CD}
\label{sez:csma_cd}
Si ha una \textbf{collisione} quando due o più nodi nello stesso dominio di collisione\footnote{Si veda la sezione~\ref{sez:dominio_collisione}.} trasmettono contemporaneamente e i loro segnali si sovrappongono. Il protocollo \textbf{Carrier Sense Multiple Access with Collision Detection} (CSMA/CD) specifica come riconoscere una collisione (CD) e come recuperare una collisione (ritrasmissione).

%15-18
Il CSMA/CD è un \textbf{protocollo ad accesso casuale} (cioè non deterministico) semplice e distribuito: non prevede apparati intermedi né meccanismi di sincronizzazione particolari, a differenza del token ring dove il meccanismo di sincronizzazione è il token stesso $\Rightarrow$ il protocollo CSMA/CD è efficiente in termini di throughput perché non c'è l'overhead per la sincronizzazione, in termini di ritardi e di occupazione del canale.

In modalità full duplex non è più necessario abilitare il protocollo CSMA/CD (si rimanda alla sezione~\ref{sez:modalita_full_duplex}).

%6
\subsection{Rilevamento delle collisioni}
Anziché trasmettere l'intera trama e soltanto alla fine verificare la collisione, il nodo può usare il \textbf{Collision Detection} (CD): durante la trasmissione ogni tanto cerca di capire se si è verificata una collisione (``listen while talking''), e in caso affermativo interrompe subito la trasmissione, evitando di sprecare il canale per una trasmissione inutile.

%12-13
Nel mondo reale, il rilevamento delle collisioni avviene in due modi diversi a seconda del tipo di mezzo trasmissivo:
\begin{itemize}
 \item \ul{cavo coassiale}: c'è un singolo canale sia per la trasmissione sia per la ricezione $\Rightarrow$ basta misurare la DC media sul link;
 \item \ul{doppino di rame}, \ul{fibra ottica}: ci sono due canali, uno per la trasmissione e l'altro per la ricezione:
 \begin{itemize}
  \item stazioni trasmittenti: possono accorgersi che si è verificata una collisione rilevando attività sul canale di ricezione durante la trasmissione;
  \item stazioni non trasmittenti: possono accorgersi che si è verificata una collisione solo rilevando un codice CRC errato sulla trama ricevuta.\\
  %14
  La \textbf{sequenza di jamming} è un segnale potente che viene mandato da chi si è accorto di una collisione per garantire che il codice CRC sia non valido e per massimizzare la probabilità che tutti gli altri nodi abbiano capito che è avvenuta una collisione.
 \end{itemize}
\end{itemize}

%4-5
\subsection{Riduzione del numero di collisioni}
Il \textbf{Carrier Sense} (CS) permette di ridurre il numero di collisioni: il nodo che vuole trasmettere ascolta il canale prima della trasmissione:
\begin{itemize}
 \item se sente che il canale è libero: il nodo trasmette la trama;
\item se sente che il canale è occupato:
\begin{itemize}
 \item \ul{CSMA 1-persistente}: il nodo continua a verificare se il canale è libero e trasmette appena si libera;
\item \ul{CSMA 0-persistente}: il nodo riprova dopo un tempo casuale;
\item \ul{CSMA $p$-persistente}: il nodo con probabilità $1 - p$ aspetta un tempo casuale (0-persistente), con probabilità $p$ riverifica subito (1-persistente).
\end{itemize}
\end{itemize}

In una LAN nel caso peggiore l'occupazione del canale è pari al 30-40\% della banda disponibile $\Rightarrow$ Ethernet implementa il CSMA/CD 1-persistente perché è pensato per reti mediamente scariche con ridotta probabilità di collisioni.

\paragraph{Limiti del CSMA}
Tuttavia, con il doppino di rame o la fibra ottica il CSMA non è in grado di evitare del tutto le collisioni (altrimenti non servirebbe il CD): se si tiene conto dei tempi di propagazione, un nodo lontano può sentire il canale libero, anche se in realtà è occupato ma la trasmissione non ha ancora raggiunto il nodo lontano.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.33\linewidth]{../pic/A2/CSMA_vulnerability_interval.png}
\end{figure}

Si dice \textbf{intervallo di vulnerabilità} l'intervallo di tempo in cui l'avvio di una trasmissione da parte del nodo lontano creerebbe una collisione (è pari al ritardo di propagazione sul canale), e questo intervallo è tanto grande quando la distanza è maggiore $\Rightarrow$ questo protocollo funziona bene su reti piccole.
\FloatBarrier

%7-16
\subsection{Recupero delle collisioni}
Dopo che si è verificata una collisione, la trama deve essere ritrasmessa. Se le stazioni coinvolte nella collisione ritrasmettessero subito, si verificherebbe un'altra collisione $\Rightarrow$ l'\textbf{algoritmo di back-off} inserisce nell'attesa un elemento di casualità esponenziale nelle ritrasmissioni:
\begin{itemize}
 \item 1\textsuperscript{a} ritrasmissione: il nodo aspetta un tempo $T$ scelto a caso tra 0 e 1 slot time;
\item 2\textsuperscript{a} ritrasmissione: il nodo aspetta un tempo $T$ scelto a caso da 0 a 3 slot time;
\item 3\textsuperscript{a} ritrasmissione: il nodo aspetta un tempo $T$ scelto a caso da 0 a 7 slot time;
\end{itemize}
%17
e così via, secondo la formula:
\[
 T = r \cdot \tau , \quad 0 \leq r < 2^k , \; k = \min{\left( n , 10 \right)} , \; n \leq 16
\]
dove:
\begin{itemize}
 \item $n$ è il numero di collisioni avvenute sulla trama corrente;
 %22
 \item $\tau$ è lo \textbf{slot time}, ovvero il tempo richiesto per inviare una trama Ethernet di dimensione minima (64 byte), equivalente a 51,2 $\mu$s.
\end{itemize}

Al termine di ogni attesa, il nodo ascolta di nuovo il canale con il CS.

\subsection{Vincolo tra la dimensione della trama e il diametro di collisione}
\label{sez:diametro_rete_l2}
%9-10
Siccome l'accesso al canale è conteso, quando si riesce a ottenere l'accesso alla rete conviene trasmettere pacchetti grandi. È necessario stabilire una dimensione minima per le trame: se la trama è troppo piccola e la trasmissione collisa dura troppo poco, può avvenire che nessun nodo si accorga della collisione:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.2\linewidth]{../pic/A2/1-persistent_CSMA-CD_collision.png}
\end{figure}

%11-24
Esiste un vincolo tra la dimensione della trama $L_\text{PDU}$ e il diametro di collisione $D$ affinché tutte le collisioni siano riconosciute: il rilevamento delle collisioni funziona solo se il round trip time $\text{RTT}$, cioè il tempo di andata e ritorno, è minore del tempo di trasmissione $T_{\text{TX}}$:
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.66\linewidth]{../pic/A2/Collision_detection_LANs.png}
\end{figure}
\[
 \text{RTT} < T_{\text{TX}} \Rightarrow 2 \frac{D}{V_{\text{PR}}} < \frac{L_{\text{PDU}}}{V_{\text{TX}}} \Rightarrow \begin{cases} \displaystyle L_{\text{PDU}} > \frac{V_{\text{TX}} \cdot 2D}{V_\text{PR}} \\ \displaystyle D < \frac{V_\text{PR} \cdot L_{\text{PDU}}}{2 V_\text{TX}} \end{cases}
\]
dove $V_\text{TX}$ è la velocità di trasmissione e $V_\text{PR}$ è la velocità di propagazione.

Aumentare la velocità di trasmissione significa aumentare la dimensione minima delle trame, oppure a parità di dimensione minima significa diminuire la distanza massima tra i nodi, ma trame troppo grandi aumenterebbero la probabilità di errore della trasmissione e intaserebbero la rete.
\FloatBarrier

In Ethernet DIX il diametro di collisione teorico non può superare i 5750 metri:\footnote{Per la lunghezza della trama $L_\text{PDU}$ si considerano il preambolo e lo SFD, ma non l'IFG.}
\[
 \begin{cases}
  {L_\text{PDU}}_{\text{min}} = 72 \; \text{byte} \\
  V_\text{TX} = 10 \; \text{Mbps} \\
  V_\text{PR} = c = 200000 \; \text{km/s}
 \end{cases} \Rightarrow D_\text{max} = \frac{V_\text{PR} \cdot {L_\text{PDU}}_\text{min}}{2 V_\text{TX}} = 5750 \; \text{m}
\]

%36-37
In assenza di hub le dimensioni massime della rete sono piuttosto limitate dalle distanze massime supportate dai mezzi trasmissivi (ad es. a causa dell'attenuazione del segnale). Grazie agli hub è possibile estendere la dimensione della rete (anche se al massimo a 3 km per via delle non idealità del dispositivo): l'hub, tipicamente posto come centro stella di una topologia a stella, rigenera il segnale (repeater) e simula internamente il bus condiviso permettendo di collegare tra loro più stazioni attraverso il doppino di rame (si rimanda alla sezione~\ref{sez:hub}).